錯乜Q？ - 馮睎乾

節錄

錯乜Q？ - 馮睎乾

互聯網

最近才寫過有小學英語教師，批改功課時矯枉過正，非要學童把「y」寫成兩條僵硬的直線不可，殊不知天外有天，昨天竟看到一個更變態的例子。有Facebook專頁上載照片，顯示老師把學生寫得好好的「q」字圈起來，在空白處用紅筆寫出「正確」的「q」，可是我金睛火眼端詳一分鐘，明明用盡了努力，只欠沒放在顯微鏡下驗屍，依然看不出學生錯在哪裏。

死心不息的我，索性連帖下三百多個留言也爬乾淨，還是看不見有人能講清那學生犯的毛病。學生寫的細楷q，是把圓圈部分寫得太方嗎？不是。是直線部分不夠直和長嗎？也不是。學生寫的q，直線去到盡頭，還要向右上方勾一下——我小時候學的正楷q是不勾的——老師寫的q也這樣勾一下。難道是勾的長度差0.5毫米？如果照片不是假的，我真懷疑該老師有心理病。

既然上次我也淺談了Y的演化史，今天也不妨介紹Q的前世今生。在英語中，q絕大多數情況都跟u是連體嬰，出現在u前面，發/kw/音，..........................

Q的前身，可追溯至......................................................

字母最偉大的貢獻，是用最少的符號，記錄人類言說中最多的語音。古代發明字母的智者，即使多麼聰明，大概也想不到後人會別開生面，用他的發明來訓練小孩子為機械人吧？

好難怪香港小學生要自殺, 太多教畜.